% \newcommand*{\StylePath}{../styles}
% \input{\StylePath/slides}

\documentclass[12pt]{article}
% \usepackage[utf8]{vietnam} % type Vietnamese
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnam]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,fancybox} % pause.sty cung cap chuc nang pause giong nhu o documentclass beamer, tuy nhien dung o documentclass article nay thi khong co tac dung, nen bo di
\usepackage{sagetex} % run Sagemath within Latex
\usepackage{import} % 2014.08.05 so that using \import command instead of \input in the main files
% because \input or \include only search for the files with relative path to the MAIN tex files,
% while \import allows the figures inside the ``styles'' folder to be searched as well.
% see: http://sumitrangwala.wordpress.com/2009/03/09/latex-tips-and-tricks/

\graphicspath{{../styles/}} % khong co graphicspath thi file ../styles/slides.tex khong search duoc cac file logo, although da dung subimport
% Dung graphicspath la giai phap temporary, vi neu trong slides.tex ma co \input{otherfile.tex} thi no khong search duoc qua relative path
% Khi do phai kiem tra lam sao su dung duoc \subimport.

% \subimport*{../styles/}{slides} % dung thu ngay 2014.08.05 khong thay tac dung.

\input{../styles/slides}

%% end of slides.tex
% % \renewcommand{\pause}{}
% \newcommand{\Hi}{H_\infty}

\begin{document}
% \def\firstofone#1{#1}
% \let\uppercase\firstofone
% \let\MakeUppercase\firstofone

\sdd

% \newpage\titlogo{Tiêu đề có logo lớn}

% \newpage\titf{Tiêu đề có logo khá lớn, dùng làm trang đầu}

% \newpage\titls{Tiêu đề có logo nhỏ}

% spa{1} Tạo một khoảng cách giữa 2 dòng cho dễ nhìn

\newpage\titf{BÀI GIẢNG PHƯƠNG PHÁP TÍNH KỸ THUẬT}
\Large{
\itemi{
\item Thông tin môn học:
\itemi{
\item Tên môn học: \textbf{Phương pháp tính kỹ thuật} (\textbf{DI004})
\item Thời lượng: 3 TC, gồm 2 TC lý thuyết (30 tiết) + 1 TC thực hành (30 tiết)
\item Đối tượng học: Sinh viên ngành CNKT Điện, điện tử và CNKT Điều khiển và tự động hóa
\item Đơn vị quản lý: Khoa Điện - Điện tử - Viễn thông, Trường Đại học Kỹ thuật - Công nghệ Cần Thơ
}
\item Người biên soạn: \textbf{Doãn Minh Đăng}
\item Thời gian biên soạn: Năm học 2014-2015
}
}

\newpage\titls{Tóm tắt quá trình biên soạn}

\itemi{
\item Bài giảng được soạn trong quá trình dạy lớp học phần đầu tiên, vào Học kỳ 1, năm học 2014-2015
\item Bổ sung, hoàn chỉnh thêm sau khi kết thúc lớp học phần
\item Phương tiện giảng dạy: slides trong giờ lý thuyết, file mã lệnh trong giờ thực hành, file bài tập về nhà
\item Tài liệu tham khảo chính: \textit{Giáo trình phương pháp tính} của \textbf{Lê Thái Thanh}, sinh viên có thể tham khảo mã lệnh trong sách này
\item Phần mềm hỗ trợ (free): Latex (dùng để soạn tài liệu), Octave (dùng để lập trình theo ngôn ngữ giống MATLAB), Sagemath (lập trình tính toán giống Maple, Mathematica)
}

%\section{Giới thiệu về phương pháp tính}
\newpage\titls{Triển khai môn học}\label{intro_gioithieu}

\itemi{
\item Lý thuyết: 2 tiết/tuần x 15 tuần, bám theo đề cương môn học
\item Thực hành: 2 tiết/tuần x 15 tuần, ở phòng máy tính (nhóm tối đa 35 SV). 3 tuần đầu dạy căn bản về Octave cho tính toán và lập trình. Các tuần sau hướng dẫn SV lập trình theo bài tập nhóm.
\item Tự học: đọc tài liệu, làm bài tập, thực hành, làm bài tập nhóm
\item Chia nhóm làm bài tập nhóm: 2-3 người/nhóm, tất cả 3 bài tập nhóm, SV nộp báo cáo (viết tay / in) và file mã nguồn.

Chủ đề BTN 1: Chương 1-2 (sai số, giải phương trình)

Chủ đề BTN 2: Chương 3 (giải hệ phương trình tuyến tính)

Chủ đề BTN 3: Chương 4-5 (đa thức nội suy, đạo hàm-tích phân)

%Chiều T3, tiết 6-7: lý thuyết, tiết 8-9: thực hành (nhóm 1). Chiều T6, tiết 6-7: thực hành (nhóm 2)
%\item Các buổi sẽ nghỉ (có học bù): 16/9/2014 (T3), 21/11/2014 (T6)
}

% \section{Mục tiêu, đánh giá}
\newpage\titls{Nội dung bài giảng}

Các nội dung chính sẽ học: (đúng theo đề cương của trường)
\enu{
\item Các loại sai số (2t LT + 2t BT)
\item Phương pháp số để giải phương trình phi tuyến 1 ẩn (tìm nghiệm gần đúng) (6t LT + 6t BT)
\item Phương pháp số để giải hệ phương trình đại số tuyến tính (6t LT + 6t BT)
\item Lập đa thức nội suy (tìm hàm số gần đúng) (6t LT + 6t BT)
\item Tính gần đúng đạo hàm và tích phân xác định (4t LT + 4t BT)
\item Giải gần đúng phương trình vi phân thường (6t LT + 6t BT)
}

\newpage\titls{Những mục tiêu cần đạt}\label{intro_muctieu}

Yêu cầu về đầu ra môn học đối với SV:
\itemi{
\item Biết khả năng ứng dụng của phương pháp tính
\item Hiểu các bài toán được trình bày trong môn học
\item Nắm vững nguyên lý của các giải thuật được học
\item Biết cách dùng máy tính lập trình các giải thuật tính toán số
}

\newpage\titls{Đánh giá môn học, cách thức chấm điểm, kiểm tra}\label{intro_muctieu}

Đánh giá môn học:
\itemi{
\item Bài tập lớn: làm theo nhóm, trong 12 tuần. Hệ số 20\%. Tối đa 10 điểm, điểm chung cho cả nhóm, nộp chậm 1 ngày trừ 1 điểm.
\item Thi giữa kỳ: trong giờ học ở tuần 7, đề mở, 45 phút. Hệ số 20\%, Tối đa 10 điểm, vắng không phép = 0 điểm (rớt), vắng có phép = 0.5, quay cóp/trao đổi với bạn = 1 (cả người hỏi lẫn người trả lời).
\item Thi cuối kỳ: đề đóng, 60 phút. Hệ số 60\%. Tối đa 10 điểm, không được vắng, không được gian lận. Mỗi SV được dùng 1 tờ giấy A4 tự viết tay làm tài liệu.
}

\newpage\titls{Tài liệu tham khảo}\label{intro_tailieu}

\itemi{
\item \textbf{Lê Thái Thanh}, \textit{Giáo trình phương pháp tính}
\item \textbf{Burden and Faires}, \textit{Numerical analysis}
\item Các sách về \textit{phương pháp tính, giải thuật số}, các tài liệu tiếng Anh về \textit{numerical analysis, numerical methods}
}

\newpage\titls{Phần mềm}\label{intro_phanmem}

\itemi{
\item Phần mềm Octave (http://octave.org)
\item Trang web NClab, nếu không tự cài được Octave trên máy của mình (http://nclab.com)
}

\label{lastpage}
\end{document}
