% \newcommand*{\StylePath}{../styles}
% \input{\StylePath/slides}

\documentclass[12pt]{article}
% \usepackage[utf8]{vietnam} % type Vietnamese
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnam]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,fancybox} % pause.sty cung cap chuc nang pause giong nhu o documentclass beamer, tuy nhien dung o documentclass article nay thi khong co tac dung, nen bo di
\usepackage{sagetex} % run Sagemath within Latex
\usepackage{import} % 2014.08.05 so that using \import command instead of \input in the main files
% because \input or \include only search for the files with relative path to the MAIN tex files,
% while \import allows the figures inside the ``styles'' folder to be searched as well.
% see: http://sumitrangwala.wordpress.com/2009/03/09/latex-tips-and-tricks/

\graphicspath{{../styles/}} % khong co graphicspath thi file ../styles/slides.tex khong search duoc cac file logo, although da dung subimport
% Dung graphicspath la giai phap temporary, vi neu trong slides.tex ma co \input{otherfile.tex} thi no khong search duoc qua relative path
% Khi do phai kiem tra lam sao su dung duoc \subimport.

% \subimport*{../styles/}{slides} % dung thu ngay 2014.08.05 khong thay tac dung.

\input{../styles/slides}

%% end of slides.tex
% % \renewcommand{\pause}{}
% \newcommand{\Hi}{H_\infty}

\begin{document}
% \def\firstofone#1{#1}
% \let\uppercase\firstofone
% \let\MakeUppercase\firstofone

\sdd

% \newpage\titlogo{Tiêu đề có logo lớn}

% \newpage\titf{Tiêu đề có logo khá lớn, dùng làm trang đầu}

% \newpage\titls{Tiêu đề có logo nhỏ}

% spa{1} Tạo một khoảng cách giữa 2 dòng cho dễ nhìn

\newpage\titf{PHƯƠNG PHÁP TÍNH KỸ THUẬT}
\Large{
\itemi{
\item Lớp: 
\item Khóa: 
\item Năm học: 
\item Học kỳ: 
\item Giảng viên: TS. Doãn Minh Đăng (email: \texttt{dmdang@ctuet.edu.vn})
}
}

\newpage\titf{Giới thiệu môn học}

\enu{
\item Học cái gì? - Giới thiệu về "phương pháp tính"
\item Tại sao cần học? - Ứng dụng của kỹ thuật tính toán gần đúng
\item Học như thế nào? - Phương pháp học tập, tổ chức lớp học
\item Cần học được gì? - Những mục tiêu cần đạt, cách thức chấm điểm, kiểm tra
\item Hỗ trợ học tập:
\itemi{
      \item Giảng viên
      \item Tài liệu tham khảo
      \item Phần mềm máy tính
      }
}

%\section{Giới thiệu về phương pháp tính}
\newpage\titls{Giới thiệu về phương pháp tính}\label{intro_gioithieu}

\itemi{
\item Phương pháp tính (Computational methods), hay phương pháp số (Numerical methods), hay giải tích số (Numerical analysis) là một nhánh của toán học, để phục vụ các ứng dụng tính toán \textbf{trong thực tế}.
\item Phương pháp tính nghiên cứu cách tính toán \textbf{gần đúng} những bài toán khó trong toán học: giải phương trình phi tuyến, giải hệ phương trình, nội suy hàm số, giải phương trình vi phân...
\item Mục tiêu của phương pháp tính là xây dựng các \textbf{giải thuật} tính toán, nhằm \textbf{lập trình} trên máy tính (máy vi tính).
}

%\section{Ứng dụng của kỹ thuật tính toán gần đúng}
\newpage\titls{Ứng dụng của kỹ thuật tính toán gần đúng}\label{intro_ungdung}

\itemi{
\item Tinh toán các số vô tỉ (ví dụ: căn bậc hai của một số nguyên tố)
\item Tìm các giá trị điện áp, cường độ dòng điện tại các nút trong một mạch điện
\item Tính nhiệt độ tại các điểm không thể đo được bằng nhiệt kế (chỉ đo được ở những điểm gần đó)
\item Ước lượng chiều dài, chiều rộng, đường kính... của một vật thể
\item Tính gần đúng vận tốc, gia tốc của một vật chuyển động
\item Tìm tần số dao động của một con lắc, hoặc một tín hiệu điện
\item ...}

% \section{Phương pháp học tập, tổ chức lớp học}
\newpage\titls{Phương pháp học tập, tổ chức lớp học}\label{intro_tochuc}
\itemi{
\item 3 tín chỉ: gồm 2 tín chỉ lý thuyết + 1 tín chỉ thực hành
\item Lý thuyết: 30 tiết, học trên lớp
\item Thực hành: 30 tiết, ở phòng máy tính (hoặc sinh viên mang máy laptop theo)
\item Tự học: đọc tài liệu, làm bài tập, thực hành, làm bài tập lớn
\item Chia nhóm làm bài tập lớn: 3 người/nhóm
\item Lịch học: mỗi tuần 2 tiết lý thuyết, 2 tiết thực hành, khi thực hành chia mỗi nhóm tối đa 35 sinh viên và làm việc ở phòng máy tính.
%Chiều T3, tiết 6-7: lý thuyết, tiết 8-9: thực hành (nhóm 1). Chiều T6, tiết 6-7: thực hành (nhóm 2)
%\item Các buổi sẽ nghỉ (có học bù): 16/9/2014 (T3), 21/11/2014 (T6)
}

% \section{Mục tiêu, đánh giá}
\newpage\titls{Những mục tiêu cần đạt}\label{intro_muctieu}

Các mục tiêu:
\itemi{
\item Biết khả năng ứng dụng của phương pháp tính
\item Hiểu các bài toán được trình bày trong môn học
\item Nắm vững nguyên lý của các giải thuật được học
\item Biết cách dùng máy tính lập trình các giải thuật tính toán số
}

\newpage\titls{Những mục tiêu cần đạt}

Các nội dung chính sẽ học:
\enu{
\item Các loại sai số
\item Phương pháp số để giải phương trình phi tuyến 1 ẩn (tìm nghiệm gần đúng)
\item Phương pháp số để giải hệ phương trình đại số tuyến tính
\item Lập đa thức nội suy (tìm hàm số gần đúng)
\item Tính gần đúng đạo hàm và tích phân xác định
\item Giải gần đúng phương trình vi phân thường
}

\newpage\titls{Đánh giá môn học, cách thức chấm điểm, kiểm tra}\label{intro_muctieu}

Đánh giá môn học:
\itemi{
\item Bài tập lớn: làm theo nhóm, trong 12 tuần. Hệ số 20\%. Tối đa 10 điểm, điểm chung cho cả nhóm, nộp chậm 1 ngày trừ 1 điểm.
\item Thi giữa kỳ: trong giờ học ở tuần 7, đề mở, 45 phút. Hệ số 20\%, Tối đa 10 điểm, vắng không phép = 0 điểm (rớt), vắng có phép = 0.5, quay cóp/trao đổi với bạn = 1 (cả người hỏi lẫn người trả lời).
\item Thi cuối kỳ: đề đóng, 60 phút. Hệ số 60\%. Tối đa 10 điểm, không được vắng, không được gian lận.
}

\newpage\titls{Giảng viên}\label{intro_giangvien}

\itemi{
\item Phụ trách chính môn học: TS. Doãn Minh Đăng (email: dmdang@ctuet.edu.vn)
% \item Cùng hướng dẫn thực hành: (sẽ có)
\item Giờ tiếp sinh viên: chiều T6 hàng tuần, 15h30 - 16h30, tại Văn phòng khoa Điện
\item Tài liệu học tập, báo cáo bài tập: gửi qua email của giảng viên phụ trách chính
}

\newpage\titls{Tài liệu tham khảo}\label{intro_tailieu}

\itemi{
\item \textbf{Lê Thái Thanh}, \textit{Giáo trình phương pháp tính}
\item \textbf{Burden and Faires}, \textit{Numerical analysis}
\item Các sách về \textit{phương pháp tính, giải thuật số}, các tài liệu tiếng Anh về \textit{numerical analysis, numerical methods}
}

\newpage\titls{Phần mềm}\label{intro_phanmem}

\itemi{
\item Phần mềm Octave (http://octave.org)
\item Trang web NClab, nếu không tự cài được Octave trên máy của mình (http://nclab.com)
}

\label{lastpage}
\end{document}
